\chapter{Experimentos Realizados}
\thispagestyle{plain}
\label{cap:experimentos}

Para uma melhor avaliação do trabalho desenvolvido, foram desenvolvidos dois experimentos. O primeiro consiste em uma avaliação do desempenho dos classificadores que utilizam de máquinas de aprendizagem com um grupo de indivíduos diferente do grupo de treinamento. Esse teste servirá para a avaliação do algoritmo com diferentes características morfológicas, em diferentes condições de iluminação e equipamento de captura de imagem. Por último, um modelo articulado de mão direita, confeccionada em uma impressora 3D, é automatizado e integrado ao programa de reconhecimento de gestos, de forma que o gesto realizado é reproduzido na mão artificial.

\section{Experimento com Fotos diferentes da base de treinamento.}\label{sec:expr1}

Neste experimento, fotos cedidas por quatro voluntários foram avaliadas, sendo ao menos 5 fotos por gesto, totalizando 35 fotos por indivíduo, exceto pelo primeiro caso, onde foram 10 fotos por gesto e 70 fotos ao todo. Portanto, ao todo são analisadas 175 fotos. A seguir, nas figuras \ref{fig:matriz_confusao_indv1}, \ref{fig:matriz_confusao_indv2}, \ref{fig:matriz_confusao_indv3} e \ref{fig:matriz_confusao_indv4} é exibido um comparativo do desempenho dos estimadores com rede neural e SVM por voluntário, sendo a figura \ref{fig:matriz_confusao_grupo} a matiz de confusão do grupo.

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \caption[Matriz de Confusão Individuo 1]{\label{fig:matriz_confusao_indv1} Matriz de Confusão Individuo 1.}
    \begin{subfigure}[t]{0.499\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth,,height=7cm]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/david_nn_confusion.eps}
        \caption{Rede Neural.}
    \end{subfigure}%
    ~ 
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth,,height=7cm]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/david_svm_confusion.eps}
        \caption{SVM.}        
    \end{subfigure}
    \vspace{0.4\baselineskip}
    \caption*{Fonte: o autor}
\end{figure}

No caso do indivíduo 1, uma melhora no reconhecimento dos gesto 1, 3, 4 e 5, mas uma perda em relação aos gestos 2, 6 e 7. De forma geral, para o individuo 1, o estimador com SVM obteve resultados melhores.

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \caption[Matriz de Confusão Individuo 2]{\label{fig:matriz_confusao_indv2} Matriz de Confusão Individuo 2.}
    \begin{subfigure}[t]{0.499\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth,,height=7cm]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/lara_nn_confusion.eps}
        \caption{Rede Neural.}
    \end{subfigure}%
    ~ 
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth,,height=7cm]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/lara_svm_confusion.eps}
        \caption{SVM.}        
    \end{subfigure}
    \vspace{0.4\baselineskip}
    \caption*{Fonte: o autor}
\end{figure}

Em relação ao indivíduo 2, tanto a rede neural como o SVM, houve um desempenho muito baixo. Uma análise passa a passo do reconhecimento revelou que a dificuldade neste casa se deu devido à tonalidade do fundo ser próxima a da mão em foco, assim, o algoritmo de extração do fundo não funcionou a contento. Portanto, para este caso, o reconhecimento de pele não está adequado, mesmo fazendo ajustes no filtro, uma separação eficiente não foi possível de ser alcançada com o uso do método descrito na seção \ref{sec:reg_mao}.

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \caption[Matriz de Confusão Individuo 3]{\label{fig:matriz_confusao_indv3} Matriz de Confusão Individuo 3.}
    \begin{subfigure}[t]{0.499\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth,,height=7cm]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/mariane_nn_confusion.eps}
        \caption{Rede Neural.}
    \end{subfigure}%
    ~ 
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth,,height=7cm]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/mariane_svm_confusion.eps}
        \caption{SVM.}        
    \end{subfigure}
    \vspace{0.4\baselineskip}
    \caption*{Fonte: o autor}
\end{figure}

Para o indivíduo 3, os dois classificadores ficaram próximos na quantidade de detecções corretas para quase todos os gestos, havendo uma variação maior de desempenho para os gestos 2 e 5 no estimador com rede neural o gesto 5.

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \caption[Matriz de Confusão Individuo 4]{\label{fig:matriz_confusao_indv4} Matriz de Confusão Individuo 4.}
    \begin{subfigure}[t]{0.499\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth,,height=7cm]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/victor_nn_confusion.eps}
        \caption{Rede Neural.}
    \end{subfigure}%
    ~ 
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth,,height=7cm]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/victor_svm_confusion.eps}
        \caption{SVM.}        
    \end{subfigure}
    \vspace{0.4\baselineskip}
    \caption*{Fonte: o autor}
\end{figure}

Neste último caso, não há amostras do gesto G6. Assim como nos demais exemplos, o estiador com SVM obteve melhores resultados, conseguindo identificar 64 \% das amostras. Em algumas amostras, condições diferentes de iluminação da cena resultaram em um má extração do fundo, removendo conjuntamente alguns trecho da mão. Por vezes, também foi observado a correta formação dos vetores característicos \mbox{( equação \ref{eq:vetor_def})}, contudo o estimador não identificou corretamente o gesto.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption[Matriz de Confusão do Grupo]{\label{fig:matriz_confusao_grupo} Matriz de Confusão do Grupo.}
    \begin{subfigure}[t]{0.499\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth,,height=7cm]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/group_nn_confusion.eps}
        \caption{Rede Neural.}
    \end{subfigure}%
    ~ 
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth,,height=7cm]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/group_svm_confusion.eps}
        \caption{SVM.}        
    \end{subfigure}
    \vspace{0.4\baselineskip}
    \caption*{Fonte: o autor}
\end{figure}

 Em todos os casos, a maior fonte de falhas acontece no processo de geração dos vetores, que é anterior ao estimador. Condições de baixa iluminação, ou em imagens onde o fundo possui uma tonalidade próxima a da pele, como é o caso das fotos do indivíduo 2, a máscara para extração apenas da região da mão não funciona bem. Como dito no caso do indivíduo 4, também houve falhas de generalização do estimador, não sendo capaz de, em alguns casos, gerar o resultado correto mesmo com a formação correta do vetor característico. Isso decorre, possivelmente, das diferenças morfológicas da mão utilizada como base de treinamento, e as demais utilizadas como base de avaliação neste capítulo. Contudo, mesmo com essas condições adversas, foi possível obter resultados superiores a 85 \% de acerto, como no caso do indivíduo indivíduo 3.

\section{Experimento 2: Replicação de gesto em prótese automatizada.}

Neste teste, uma prótese, impressa em uma impressora 3D, é utilizada para replicar os gestos de imagens capturadas por uma \textit{webcam}. A prótese foi automatizada com o auxílio de servos motores, sendo estes controlados por um Arduíno (modelo Mega) via sinal PWM. A figura \ref{fig:exp2_diagrama} representa o esquemático de conexões dos servos motores. Os comandos de acionamentos são enviados para por meio de uma interface serial na porta USB, que também alimenta o circuito.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \caption{Servos motores conectados às saída PWM do Arduíno Mega}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/arduino_mega.pdf}
    \caption*{Fonte: o autor}
    \label{fig:exp2_diagrama}
\end{figure}

Os comandos de acionamentos são enviados para por meio de uma interface serial. Para o início da comunicação o microcontrolador escreve na interface serial o caractere 'R', indicando que está apto a receber algum comando. Quando um gesto é reconhecido é escrito na interface uma \textit{string} contendo uma cadeia de comandos no formato <valor><caractere>, onde valor representa um ângulo e deve estar entre 0 e 180, enquanto que carácter representa um servo motor e deve possuir valores entre 'A' e 'E'. O quadro \ref{tab:cod_gestos} relaciona as strings de comando com os respectivos gestos.

\begin{table}[h]
    \renewcommand{\tablename}{Quadro}
    \centering
    \begin{tabular}{|m{3cm}|m{1.5cm}|m{6cm}|}
         \hline
         \textbf{Gesto}& \textbf{Nome} & \textbf{Codificação} \\\hline
         \includegraphics[width=.2\textwidth,trim={2cm 1.5cm 2cm 0.5cm},clip]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/g1.png} & G1 & 30A180B180C0D180E \\\hline
         \includegraphics[width=.2\textwidth,trim={2cm 1.5cm 2cm 0.5cm},clip]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/g2.png} & G2 & 30A180B180C0D0E \\\hline
         \includegraphics[width=.2\textwidth,trim={2cm 1.5cm 2cm 0.5cm},clip]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/g3.png} & G3 & 180A180B180C0D0E \\\hline
         \includegraphics[width=.2\textwidth,trim={2cm 1.5cm 2cm 0.5cm},clip]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/g4.png} & G4 & 180A0B180C0D0E \\\hline 
         \includegraphics[width=.2\textwidth,trim={2cm 1.5cm 2cm 0.5cm},clip]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/g5.png} & G5 & 30A0B0C0D180E \\\hline
         \includegraphics[width=.2\textwidth,trim={2cm 1.5cm 2cm 0.5cm},clip]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/g6.png} & G6 & 30A0B0C180D180E \\\hline
         \includegraphics[width=.2\textwidth,trim={2cm 1.5cm 2cm 0.5cm},clip]{Cap4_Experimentos_Realizados/Imagens/g7.png} & G7 & 30A0B0C0D0E \\\hline
    \end{tabular}
    \caption[Codificação dos gestos para comunicação serial]{Codificação dos gestos para comunicação serial. A exemplo, o gesto G5, representado pela \textit{string} 30A0B0C0D180E, aciona o servo A em 30 graus, os servo B e C em 0 graus e o servo E em 180 graus. }
    \label{tab:cod_gestos}
\end{table}

Para evitar o acionamento excessivo dos servo motores para trocas constantes de gesto, um gesto só é dado como válido e escrito na interface quando o mesmo é identificado três vezes em sequência pelo estimador. Esta técnica é comumente usada na filtragem de acionamento de mecanismos físicos, como botões e chaves, sendo conhecida pelo termo \textit{debaucing}. Outra medida adotada, para evitar um pico de corrente durante o acionamento de vários servos, consiste na introdução de um atraso de 300 ms após o acionamento de um servo motor. Desta forma não haverá partida simultânea de múltiplos servos. Alguns vídeos do funcionamento deste sistema foram gravados e disponibilizados na versão digital desta trabalho.